蘋論：抗疫未竟全功，香港人加油！ - 古立

蘋論：抗疫未竟全功，香港人加油！ - 古立

武漢病毒霸道，雖權貴亦不倖免。加拿大總理夫人、英國儲君查理斯王子一一確診，英國首相約翰遜且須深切治療、有觸發憲制危機之虞。散播力強而無孔不入，以致不到四個月間已令全球超過130萬人確診，近74,000人死亡。當中歐洲災情尤其嚴峻，而醫療科技和設施最先進的美國，確診人數亦接近40萬、11,000人死亡。

經歷沙士後自律自救

反觀香港，雖有900多人確診、四人死亡，按人口比例計，疫情顯然比英美歐洲國家為輕微。較諸以強勢政府自詡的新加坡（六人死亡）、以防控得法贏得舉世讚譽的台灣（五人死亡），亦毫不遜色。儘管防疫、抗疫之戰遠未結束，不容否認的是香港人交出了一張亮麗的成績表，同時向世人證明防疫、抗疫的硬件——口罩、潔手劑、呼吸機等——固不可少，面對科學家至今束手無策的武漢病毒，香港展示的防疫、抗疫軟件——憂患意識、公民意識、防疫守則程序，至為緊要。

抗疫有成，並非港大或中大的醫學院研究出了針對病毒的特效藥或疫苗，而是對抗沙士付出了沉重代價，建立了有效的抗疫程序守則——戴口罩、勤洗手、避免去人多的地方。這些程序守則能有效抗疫，因為估計超過四分一感染了病毒的人並無任何病徵，以至到處散播病毒猶懵然不知。治亂於源。既無特效藥或疫苗，對付病毒的基本辦法是切斷其傳播途徑，而辦法有二。

一、約翰遜首相初期主張的佛系抗疫：既然不少感染病毒的人並無病徵，即使有病徵，八成多的人病情輕微；除非有糖尿、心臟等長期病患，不足以致命。故此大可以放任自然，讓隱形病人散播病毒；及至較大比數的人口感染了病毒、產生抗體——即所謂Herd Immunity——則病毒自然不能進一步散播。二、採取韓國及德國的策略，不惜工本作大規模測試；一旦發現感染了病毒，有病徵的予以醫治；沒有病徵的則加以隔離。兩者的目的是阻截病毒進一步擴散。約翰遜自己須入院作深切治療則證明武漢病毒霸道之處超乎科學家原先的估計，故此放任自然之路不通。剩下來，有效切斷病毒傳播的辦法唯積極隔離而已。香港人口稠密，而疫情相對輕微，顯示隔離得法。其優勢何在？

憂患意識疫境起效用

當然不是神經失常的林鄭政府。一如何栢良醫生所言，抗疫相對有成，得力於香港人能先知先覺、勇於自救。當林鄭喝令戴了口罩的手下亦須將之除下，而世衞、美國的疾病控制中心以至特朗普的醫療顧問皆反對公眾戴口罩之時，經歷沙士之劫的香港人非但自動自覺戴起口罩來，尋且全方位到全世界各地搜購口罩甚至輸入機器自行生產。

到如今，舉世公認，戴口罩絕對有助防止病毒擴散。當林鄭躲在世衞組織背後，以封關形同歧視大陸人之時，香港的醫護以罷工相諫，要求全面封關。香港的確診病例主要是從外地輸入，倘能一早俯順醫護勸諫，防疫成效理應更佳。自強、自救的防疫軟件從何而來？

來自香港人的憂患意識與一個半世紀港英教化建立的公民意識。香港是個難民社會，自強、自救的憂患基因較得天獨厚的美國、養尊處優的歐洲更為發達。遇上有人違反隔離令威脅整個社會時，則激發自動自覺的公民意識，監察舉報。兩者相輔相成，讓香港承受的疫情較其他世界都會、金融中心為輕微——倫敦有超過13,000人確診，紐約則更甚，接近七萬人。可見並非世衞、美國疾控中心等洋和尚才曉得念經。

香港人自強、自救而抗疫有成。鳳凰電視記者王又又顯然與有榮焉，是以當着特朗普聲稱來自香港而非中國。抗疫未竟全功，香港人加油！

古立
周一至周六刊出

唔好意思，好怕大家忘記了，可唔可以入嚟幫手推一推
［5個月］［整合］大家記唔記得今日係咩日子

push